人大咗，發現家庭教育好重要

如果老豆老母有意識都算好，
最慘係佢地價值觀係覺得唔洗點教，餓唔死就算。
細個讀書，問題唔大。但大學畢業到社會做野，
就發現見識有幾少，靠自己去見識都係有限

岩岩入大學已經發覺自己同其他人係見識上面有斷距離

冇得怪佢哋，自己執生，睇路，自己搵屬於自己嘅世界

父親睇TVB，母親睇TVB。
Q1a. 求兒子睇ATV的機率
Q1b. 求女兒唔睇TVB的機率

唔會怪啦，只係覺得太hard mode而加

絕對係
有對無知父母真係好慘
學業上係小問題
做人處事係大問題
成日話睇新聞睇新聞
睇左幾十年乜柒都唔識
仲要親共你話死唔死

做人處事呢個中曬，剩係話努力就會出色
但原來努力係基本要求，出黎做野係睇你點做人

絕對係,佢地係唔會諗野，更加唔知社會發生咩事，好似見到人地示威遊行就話人地搞搞陣，講極都唔明，投票都係身邊班親共fd話投邊個就照投。

由細到大唔會點理你，只係覺得你讀書成績好考到100分就係最好，覺得比到三餐你食飽就係夠，本身學識少揾得唔多只會係會繼續係咁做野唔識變通，咁多年都係揾咁少，就會叫你慳d呀，唔好洗錢，連出去食個飯買個飯盒都唔捨得，所有由細到大邊到地方都冇去過，游水都唔識，本身連單車都唔識(後尾有fd教識左), 唔會同唔知要教你d咩，所有野都要自己自由發揮，以前會覺得冇咩野，依加出黎社會做野會覺得已經比其他人差好遠，要好辛苦先追得上學更多野 ， 其實由細開始真係要教，依加自己有好多問題，性格，缺點，做事手法都係受佢地影響出現，想改都難。

係

岩呀。父母生仔真係要諗清楚，有冇足夠能力提供家庭教育。

仲有就係，發現佢地一生是是但但，不求進步，同佢地好好溝通，叫佢地去搵野學下見識下，唔好懶hea，但佢地會話「都50幾歲啦，學鬼咩」。年齡永遠係佢地唔求進步既籍口

身同感受
讀完中學之後
特別感受到果種差距

你養返父母轉頭 佢地唔洗返工個陣睇下會唔會學

佢地就係等緊呢個機會

因為上一代生育為勞力？
無諗過未來社會轉變？
由一件以前簡單嘅事 變成 今日複雜嘅事。。。

你出嚟社會撞幾次板先領悟到嘅嘢
人哋細個屋企己經教咗
到你知道個遊戲點玩時
人哋己經行前過你好多

冇架，生育果刻佢地係「冇意識」去諗將來，
會話「貴有貴養，賤有賤養」，怪又唔怪得佢地，
因為世上最無敵籍口係「唔知」

其實啲唔識教嘅窮撚父母點解要生仔
因為想中出？
成日害哂啲仔女

exactly

咁仲講咩年齡係籍口 係因為要養住頭家渣

因為覺得生完係唔洗點教 ，教識你生存佢地就覺得好好

屌 見到你段字 以為你係我分身
同你完全一樣
讀左2年大學 覺得自己好似好平庸咁
唔會特別怨父母
係既 中學個陣讀書係幾叻
但似乎由細到大除左讀書 就再無發展其他認知
有時自卑既感覺就係咁黎

因為上一代嘅上一代都係咁
用今日嘅角度回望過去 自然就。。係lor

唔係乜野籍口 只係當時社會造就左某一代人
今日社會造就左我地
可能越黎越少新一代希望生仔女/結婚
變左生仔女只係有錢人嘅事
下一代人就。。。話上一代人。。。

我覺得係睇自己
身邊大把人有學識諗野闊 老豆老母都係乜都唔識

養家係首要呀，但學上面巴打話，唔識變通。口講終身學習，但佢地完全相違背，仲會話年齡限制佢地去學野

細個老豆老母都有教我點追求知識待人處事 所以見識同做人方面冇咩問題 但就係冇教我點同異性相處

因為佢地，更覺得生仔女係一件好有責任感既大事

淨係識唔識教你 " 做人" 一樣野已經可以有天同地既分別

中學上高登冇學到點做人？

做人係睇你性格同經驗 唔好賴父母啦 你係唔掂既教得再多都冇用 要你撞過板先知咩事 好似你讀書教既野 同你返工做野都完全唔同

成日見到D父母拖住D仔女衝紅燈亂過馬路 ,係D仔女面前食煙講粗口

我意思係
每一個時代都有一個故事
上一代可能有某d經歷
令佢地用某一種態度對下一代

當中有佢地嘅文化/ 思想/ 傳統/ 意識/ 已經植根係佢地腦入面 好難改變
社會/ 政策 對生唔生仔女/ 點樣教仔女/ 都有影響

好多野好似有得選擇 其實有其他因素一早幫你決定左

宜家追求嘅野 十年後可能追求另一d野

我唔知自己想講乜
家庭教育 政府係有責任
不過香港。。
1999

特別係窮人父母嘅思維真係好陜窄

有一日收工番屋企搭lift
聽到個小學生同媽咪傾計
講下自己默書考到一百分
跟住同媽媽分享話同學同佢講

有個好得意嘅鬧鐘app
問可唔可以下載
個原理係個鬧鐘一響
要玩d小游戲先可以熄到

咁樣等你個腦開始思考緊
就無咁易番訓

初頭果呀媽無咩反應
但個小朋友講到玩遊戲果陣
即刻黑哂面 話唔駛講喇 唔俾下載喇

窮人父母可能生活比較艱苦
每日都係為左搵食
一聽到遊戲呢兩個字
就覺得必然影響學業

無諗過其實到底個概念可唔可行
限制左小朋友接觸新事物嘅機會
佢地只會接受自己果一套價值觀
自己唔了解 亦都唔比小朋友去了解
呢樣唔准 果樣唔准
久而久之 小朋友就會變得
唔願意去探索新事物

窮真係唔緊要
但求下你地唔好咁樣扼殺一個小朋友嘅創造力

利伸 公屋仔

咁你係前者定後者？

自己唔係傻鳩父母乜鳩都唔理梗係可以咁講
樣樣靠自己 天生天養咪深明樓主既感受

個轉捩點，就係靠自己覺悟，脫離上一代思維，靠自己。但另講一個事實，家庭教育好既，多數有屋企人一齊努力，呢個就係靠自己見識都係有限既原因

全中
最慘係因為呢啲廢柴父母搞到起跑線落後人一截，佢地仲覺得淨係養大你已經係對你好恩賜，喺佢地眼中係無培育呢兩個字

我父母都係窮撚，細個無咩機會去上興趣班學嘢嗰啲，但我又唔覺喺職場上會輸人地好多。無錯有父幹可以撞少啲板，但點解會default覺得要有父幹 你要比人優勝就梗係要努力加運氣架啦。以前好認同窮人子女早當家，原來依家已經無呢回事

係香港呢個咁高競爭力既地方，努力係基本要素，仲有其他。

分享一段字，關於「窮人子女早當家」

朋友一句話讓我似乎明白了為什麼窮人孩子不一定早當家。她說：「只有那些窮但又不服窮、自強不息、和命運作鬥爭、盡最大能力讓孩子接受教育、希望通過知識改變命運的家庭，才能培養出早當家的孩子。」

原文網址：

你expect你父母係咁識教仔, 又唔Expect下自己自學都能成材?

會呀，所以從來唔會怪佢地

大佬個個一出世就有分別架啦，世界邊有公平，個個父母都有自己既經歷環境，所以教育方法完全唔一樣架。
你用人地最好既父母嚟同自己父母比，邊有得比？你咁其實等同於你細個老母用考第一同自己比一樣，佢係天生就讀書叻吸收能力強，咁你又會覺得老母on9，邊有得比？
個個出世都係一張白紙，作為父母將自己咁多年既所經歷價值觀去教你做人，教你咩係啱咩係錯，有咩做得有咩唔做得有咩問題？好啦宜家大個仔啦，就搵人地好既野就同自己父母比，覺得自己父母教果套好差好落後，比唔上人一定係父母由細到大教得唔好既問題
天下父母都想仔成材，家境比較差既父母太多學歷低先要做又辛苦又低人工既工，每日捱餐死就係為頭家，作為父母唔比自己仔女打機叫佢溫書有咩問題？唔通日日叫你打機唔好溫書就啱？相比讀書，打機無乜前途呢個係事實。
宜家你可以讀到大學一嚟就係自己努力，其次就係你父母當年逼你溫書，你寧願同人比之後怪父母，不如感激下父母捱餐死供書教學，同你自己當年考讀書既努力好過啦，先得果10幾20歲人仲未分到高下，父母呢個時候無論係好係差已經將自己最好既野比仔女，自己既路仲有大把時間，唔會再話以前點點點啦，自己得落去啦

我舉上面嘅例子只係想講

父母窮唔緊要
但唔應該過於守舊
唔好稍為聽到唔岩自己價值觀嘅字眼
就直接否決成件事
唔比個小朋友去接觸

小遊戲解決到賴床問題
點解唔比小朋友試下接觸

所以巴打唔駛咁激動

唔一定係父母守舊，只係大部分人都唔中意改變唔中意離開comfort zone

不過我都認同父母對子女嘅教育係緊要，窮唔緊要，但唔識教真係唔好生

唔會怨佢地，因為知識上，佢地唔多，教唔到d乜，真係窮，要搵食，冇心情冇時間去教你任何野，唔係學識上，而係做人處事，待人接物，愛情感情親情上，兩老都冇乜教過。

中學開始接觸網絡，我所有處事態度，做人道理，情感概念，可能你地會笑鳩我，但我係係動漫，日劇，美劇，歷史書上接受返黎。 蒙面超人對正義執著，鋼鍊教識我「等價交換」道理，銀魂對朋友，人生既態度「人生就係不停既選擇題」，日劇 對人生，對夢想既憧景，歷史書上教既「慎言，慎行，慎格」等等，我印象中父母都冇講過，教過。

正正因為自己細個冇，所以好早以前，就決定絕對唔會比自己小朋友有個乜都冇既童年。家庭教育係重要，人大左，佢地唔諗既我幫佢地諗埋。
Sorry for 1999

咁「子女」出到嚟社會發現自己唔夠知識一樣可以去進修啫，問題係有幾多人願意工作之餘再去上堂呢？

或者我誤會咗啦，但感覺上好似怨緊父母俾嘅嘢唔夠而令自己起步比人地遲咁。人生咁長，有咁多嘢要學，一時嘅見識少又算得乜呢？明知自己知識/見識少過人又唔再努力改善自己先係大問題吧

岩呀，怨係改善唔到問題，理性分析接受再上路

比起錢，其實老豆老母有胸襟比仔女試，而且全心全意培育仔女（唔係溺愛）先係無價，亦係一般草根輸九條街既地方

agger，我成廿歲囝，本身已經成個宅男咁，放假係屋企老母都仲要問：你唔係好中意“冷”（唔識個字）街㗎咩?
真係難聽過粗口。係佢眼中出街=去蒲，學壞。
最可怕嘅係佢仲要同親戚宣揚，好在中學佢睇得我緊，無俾我學壞。

頭先星左我老母2把

屌你 星期六學整香蕉pancake 都唔去學stochastic calculus

屌你 你都就黎死 做乜仲唔爭取時間學野

你話係咪痴撚線！

勁撚嬲！

學整 pancake 都叫學野
仲可以親子活動

好過我老豆係度賭波賭馬
行過遮到個電視機都鬧

最大問題係無知

Totally a99er with you

父母栽培係好重要 細細個基本上做所有嘢都係當老豆老母係人板 留意到好多父母會打擊仔女自信心 少讚美多批評 其實好易令到仔女好怕事 大個好多嘢會逃避同唔敢嘗試

總之會提醒自己 見識過咩係好嘅唔好嘅會借鑑 將來如果生小朋友 會盡量唔令仔女經歷自己覺得對成長有壞影響嘅嘢

生個孫出嚟都唔想帶佢去見爺爺

通常無受教過自己領悟果d都唔識教人

我都中哂
以前會覺得父母唔管自己比其他同學自由好開心（即係唔駛上咩班物班啊，去補習咁樣），但我因為咁樣都對自己冇咩要求，反正成績keep到又好彩上到大學，好多野都得過且過，我明白呢個係我既問題，自律呢樣野係靠自己培養返黎，自己放"pae"冇得怨人。

但係唔可以話呢種性格同家庭教育冇任何關係，大個左由高中到上到大學我發現自己落後其他人好多，當身邊既同學求其執一個都有一樣技能或者有過唔少課外活動經驗，甚至有大大小小既成就，我發覺自己原來只係一個連跳繩或者踩單車都唔識既廢青，冇長處冇技能，開始諗細個既時候父母如果都逼下我去上興趣班，或者我會搵到一樣我擅長既野一直發展落去，但可惜佢地冇呢種心態，對我兩個阿哥都一樣。佢地覺得俾到溫飽，有個瓦遮頭俾仔女就足夠。

以前學過樂器/跳舞/語言，雖然我自己俾錢去學，但佢地會覺得唔好徙錢，又唔係真係學得成，俾心機讀書就得，最後好快不了了之，因為我都冇咁多錢支持到自己學落去，屋企唔係有錢，唔想問屋企拎錢；出街見下朋友又要話成日出去徙哂啲錢，讀書唔好搞咁多野，去旅行（唔係豪遊）出去見識下又係咁講，無時無刻都提住有錢就儲起唔好亂用，近排老豆終於出左次國，慢慢都明原來世界好大，親身體驗下同下朋友一齊玩係幾寫意，但阿媽唔係咁諗呢。就連去exchange都話讀書香港都有得讀做咩要去外國，好彩既係都唔會反對，因為我都係先斬後奏 ，始終佢地唔會明呢個社會已經變左，以前有心有力做野可以保三餐，而家個個至少大學學歷，眼界同見識/技能比學歷更重要，唔係得吸收知識先叫充值自己，講緊既係全人發展。

好彩既係而家網絡資訊發達，好多野可以上網學，又多平機票，唔駛再俾資金限制到自己想做既野，接下黎都要靠自己，係就係遲左少少但仲有機會裝備自己。

完全係我心聲

養家藉口黎姐
我工時長過老豆老母，但我都抽時間出黎學多種語言同考專業試

當個老母連刷牙都唔識教小朋友個陣 d愚孝撚仲有咩講，為兩餐好辛苦 已經比左最好既野你? 我屌你老母
自己都咁撚折墮，生乜撚野仔啊，生多個出來一齊賤好撚偉大啊

估唔到咁多巴打絲打有同感
"唔好稍為聽到唔岩自己價值觀嘅字眼
就直接否決成件事"
好同意，其實我地埋怨完都改變唔到事實，佢地就係咁，只係依加大個左想盡力去改，同佢地諗法唔同想同佢地傾，改變佢地，其實佢地辛苦做野比錢養大自己個個都知都想報答佢地。

不過，讀中學，大學至做野積埋好多道理同價值觀，世界既野都變得好快，只係希望佢地肯聽人講下，肯去諗野諗闊d , 跟得返社會，知道咩野係生活，咩野係有意義，我呀爸呀媽都係掛住做野，即使子女出黎做野，都會日做夜做認為儲多個錢就一定冇錯，但依加社會已經唔係以前，特別係樓價都可以咁貴咁誇張，自己已經一把年紀係唔係仲要咁生活呢？其實我都想同佢地fd d,多d出去飲茶食下野，去下旅行玩下，而唔係聽佢地講又出去食飯呀？你又買衫買鞋呀？又去旅行唔洗錢呀？我返工咁辛苦，日做夜做可唔可以幫手做下家務呀？其實我最需要同佢地好好溝通，有時同佢地講呢樣果樣好似聽唔入耳，轉個頭去教訓返我， 由細到大都冇好好溝通過，所有我講野，表達能力一向唔好，佢地成日做野，我由細就好獨立，所以唔識同人相處，佢地唔識咩係生活，所以我以前只係識死讀書，咩經歷人生道理都唔識，我明白好多野係要自己努力，所以我會睇好多勵志書，但首要係細個建立得基本既價值觀同正確既視野先，佢地教唔到我野都希望依加大左唔好繼續咁，希望有方法可以令佢地明白，咁大家先可以一齊努力一齊進步，如果唔係佢地好快比社會進一步淘汰，而又會搞到我地作為子女過得好辛苦。

嘩屌

我都會好有自卑感，由細到大積落黎，一直都改變唔到成為自己既性格。 大學時一直想去exchange 見識下，但呀爸會認為我係去玩，就好似果d遊學團咁 問我要幾多錢，然後呀媽話去咁耐你仲part time份工點算 ， 我話我將會去美國半年係去讀書見識下架，佢地話去咁遠你返去問下"老師"有冇得改，去中國得唔得，都係讀書姐去上海丫我地親戚係果邊你到時可以住佢果度有個人照應唔洗比住宿費。其實諗返我都係大學時見到視野更大，開始慢慢唔會聽佢地講同理佢地，加上返左part time 開始財政獨立，自己嘗試好多野，當然堅持去美國exchange, 第一次去旅行 ， 多左出街食飯，唱k,去玩等等 我知道已經比人遲左好多

識人食嘢jap jap聲 上次嚟我屋企食 全家人就係聽住佢啲jap jap聲 但佢好似冇嘢咁 懷疑佢屋企人都係咁嘈

你係咪我分身黎 完全一樣

細個一來父母因為冇個mindset去比我學野，二來就算我想學都會比佢地話冇多餘錢，所以基本上係好難培養到啲咩興趣。可惜細個時資訊科技都冇咁發達，或者自己唔識搵，所以都冇去自學到。

童年最大既敗筆就係沉迷打機，冇去學野/發展多啲興趣。以前啲朋友會好葡萄我，父母見我讀書搞得店就唔會理我點打機。宜家諗返，怪又唔可以完全怪佢地，但係細蚊仔又會有幾多個識諗咁多人生規劃？當然自己花太多時間係打機係抵屌，但如果我係父母我一定唔會比自己既仔女去到咁盡。

講得岩

same here 大學四年好應該諗清楚自己將來既計劃，試多啲唔同既野搵下有咩係岩自己，好在可以有時間做PT而支持到自己其他洗費唔駛咁依賴屋企。我父母都係覺得出去見識即係玩，去徙哂啲錢，係不務正業，有時無奈到連用電腦做功課都會話你玩足一日，佢地冇諗住要了解後生一輩追求既生活係點，淨係想仔女跟住佢地個套。我明傳統華人社會父母著緊仔女，想佢地行條穩定既路，不過可惜佢地個套慢慢已經唔適合現代社會。

雖然係有呢個諗法，但仲有啲後悔讀左兩年大學都冇參加活動啊識多啲人，有時始終介意自己乜都唔識，覺得自己係知識上見識上心態上都比其他人輸蝕，冇咩信心試新野，社交圈子由細到大都好細，變左個無形既障礙阻礙自己行出comfort zone，希望黎緊exchange可以幫自己改變下呢種性格。

我諗真係有好多巴絲都有相似經歷，尤其是社經地位比較低既一群。

有時覺得啲怪獸家長係咁逼小朋友學野好唔人道，但同時又羨慕佢地父母俾佢地咁多機會接觸新事物，做父母多少都應該鼓勵仔女試多啲發掘下佢地既才能，只要唔去到咁極端真係一件好事黎，有一樣擅長既野會俾到自信心自己，知道原來自己係有能力有價值的。

我細個都一樣係成日上網打online game，諗返起真係浪費左好多時間，若果第時有小朋友真係會想好好培養佢地，唔好令佢地都好似我咁樣後悔。

估唔到咁多同路人
條路點都要繼續行，灰鳩過後，
就出去闖下，見識係要靠自己架啦。
將來有機會生b，記得好好培養

打機打波真係最便嘅活動
基本上零消費
不過都幾浪費時間

做wargame場
番工成日帶住啲如同弱智一樣嘅中小學雞
多數老豆老母有教養，啲細路都會乖啲、肯聽人講
最怕啲老豆老母都嘈喧巴閉無禮貌
啲仔女曳到

老母都好啲 老豆係典型覺得搵到錢都唔可以洗 要儲起佢或者俾父母 講到尾咪又係發錢寒 成日同我講遲啲要我報答佢 屌你老母生我出來根本係當投資 講真如果你對我好嘅我唔介意報答返你同唔會因為屋企窮而埋怨你 但你唔係啊死廢老 你只係一個覺得有個丁屎咁大地方俾我成長同餓唔死我就覺得自己好偉大嘅人 對我毫無教育可言 所謂教我人生道理只係抓住我坐係度大半個鐘頭講啲重重覆覆又自私嘅價值觀 佢竟然可以教我有咩人搵我問嘢都唔好理 但係有嘢要幫手就打去問下人 好彩我一早已經有自己諗法 唔會比佢影響
但講到讀書果度佢又會話前途係你嘅第日幾大成就都唔關我事㗎喇 有咩遊學團啊藝術類嘅活動 只要唔係學校強制參加就唔中意我去 我明白屋企唔係有錢 但其實根本係有資助 佢只係唔願意放手俾我出去接觸呢個世界 覺得讀書好就係大曬
以前我參加學校choir 佢都可以係度屌 話點解學校會比學生參加埋啲咁嘅嘢 間學校有問題 要帶啲記者去爆大鑊 利申我間中學係band1地區名校 好彩最後佢無真係咁做 如果唔係啲記者實笑到佢面都黃

一齊相處既時間基本上都係0 營養
廿年加埋你都大獲啦

有時侯係街上面
真係好欣賞某d小朋友嘅父母
有耐性咁同小朋友講解唔同嘅科學知識
刺激佢地嘅思維